\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}


\usepackage{wasysym}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\geometry{%
	a4paper,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Les nombres entiers (1) \\ Fiche leçon}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Pictures//ImagesSupports//Cc-by-nc-sa_icon.pdf}}

\setstretch{1}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
	\begin{minipage}{0.85\textwidth}
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm} % définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\LARGE{\textbf{Les nombres entiers - Leçon}}}}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.1\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{nombresLQ.png}
	\end{minipage}
	
	\section{Décomposer un nombre, écrire avec des chiffres et des lettres}
	
	\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règle}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \doublespacing $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$, $7$, $8$ et $9$ sont les \textbf{dix}  \makebox[3cm]{\dotfill} permettant d'écrire tous les nombres entiers.\medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		\begin{center}\ovalbox{\emph{Exemples :}}\end{center}
		
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $\num{2048}$ \makebox{}{\dotfill} \medskip
			\item $6$
			\makebox{}{\dotfill}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\bigskip
	
	
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règle}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing Pour pouvoir lire les grands nombres entiers plus facilement, on regroupe les chiffres par tranche de \makebox[3cm]{\dotfill}, en partant de la \makebox[3cm]{\dotfill}.\medskip
	\end{minipage}}
	\bigskip
	
	
	\begin{minipage}[t]{1\textwidth}
		\begin{center}\ovalbox{\emph{Exemple}} \end{center}
		
		{\doublespacing
			On écrira donc le nombre $\num3052678369$ ainsi : \makebox[5cm]{\dotfill}
			
			On peut décomposer ce nombre : \\
			\mbox{}\dotfill \\
			\mbox{}\dotfill
			
			
			On peut aussi l'écrire en toutes lettres : \\
			\mbox{}\dotfill \\
			\mbox{}\dotfill
			\bigskip
			
		}
		
		Pour identifier plus facilement à quel nombre appartiennent les différents chiffres qui composent ce grand nombre, on peut utiliser ce tableau :
		\begin{center}
			\begin{Large}
				
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{lightgray}milliards} &
					\multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}millions} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}milliers} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}unités}  \\ \hline
					\cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u & \cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u & \cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u & \cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u \\
					\hline
					~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~\rule{0pt}{0.75cm} \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{Large}
		\end{center}
		\bigskip
		
		\doublespacing
		Dans ce nombre, le chiffre $7$ est celui des \makebox[7cm]{\dotfill} et le chiffre $2$ est celui des \makebox[4cm]{\dotfill}.
	\end{minipage}
	
	
	\section{Repérer un nombre sur un axe gradué}
	
	\begin{minipage}{0.53\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \onehalfspacing Un \textbf{axe gradué} est un axe sur lequel on a reporté régulièrement une unité de longueur à partir de son \textbf{origine}. 
		\end{minipage}}
		\bigskip
		
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \doublespacing On appelle \makebox[4cm]{\dotfill} le nombre qui permet de repérer un point sur un axe gradué. \\
				L'origine de l'axe a pour abscisse \makebox[3cm]{\dotfill}. \medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.43\textwidth}
		\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}
		\vspace{-0.75cm}
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				% Axe horizontal
				\draw[->, line width=1pt] (0,0) -- (7.5,0);
				
				% Graduations
				\foreach \x in {0,...,7}
				\draw[line width=1pt] (\x,0.2) -- (\x,-0.2) ;
				
				% Nombres
				\foreach \x/\label in {0/$0$,1/$100$,}
				\draw (\x,-0.2) node[below] {\label};
				
				% Points A et B
				\draw[line width=1pt] (3,0) node[above,yshift=2mm] {$A$} +(-0.15,-0.15) -- +(0.15,0.15) +(-0.15,0.15) -- +(0.15,-0.15); % Point A
				\draw[line width=1pt] (7,0) node[above,yshift=2mm] {$B$} +(-0.15,-0.15) -- +(0.15,0.15) +(-0.15,0.15) -- +(0.15,-0.15); % Point B
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		Sur l'axe gradué ci-dessus, on peut lire que :
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\doublespacing
			\item le point $A$ a pour abscisse \makebox[1cm]{\dotfill}  \\ et on note : \makebox[3cm]{\dotfill}
			\item le point $B$ a pour abscisse \makebox[1cm]{\dotfill}  \\ et on note : \makebox[3cm]{\dotfill}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\bigskip
	
	\section{Comparer et ranger des nombres entiers}
	
	\subsection{Comparer deux nombres}
	
	\begin{minipage}{0.60\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \onehalfspacing \textbf{Comparer} deux nombres, c'est trouver le plus grand, ou le plus petit, ou dire s'ils sont égaux. \medskip
		\end{minipage}}
		\medskip
		
		Pour comparer les nombres, on utilise les symboles suivants :
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item "supérieur à" : $>$ 
				\item "inférieur à" : $<$
				\item "égal à" : $=$
			\end{itemize}
		\end{multicols}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.36\textwidth}
		\begin{center}\ovalbox{Exemples}\end{center}
		\vspace{-1cm}
		
		\begin{center}
			\doublespacing	
			Comparer les nombres ci-dessous :
			
			$\num{1024}$~\ldots~$\num{1110}$ \\
			$\num{614}$~\ldots~$\num{146}$ \\
			$3\times12$~\ldots~$\num{36}$ \\
		\end{center}
		
	\end{minipage}
	
	\subsection{Ranger des nombres}
	
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\doublespacing
				\item Quand on \textbf{range} des nombres du plus petit au plus grand on dit qu'on les range dans l'\makebox[3cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill}.
				\item Quand on \textbf{range} des nombres du plus grand au plus petit on dit qu'on les range dans l'\makebox[3cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill}.
			\end{itemize} \medskip
	\end{minipage}}
	
	\begin{center}\ovalbox{Exemples}\end{center}
	\vspace{-0.25cm}
	
	\doublespacing	
	Ranger cette liste de nombres : $\num{2387}$ - $\num{6841}$ - $912$ - $\num{4832}$ - $46$ - $\num{7543}$ - $\num{8201}$ \\
	Dans l'ordre croissant : \mbox{}\dotfill{} \\
	Dans l'ordre décroissant : \mbox{}\dotfill{}
	
\end{document}

